被轟道德勒索前線 拒承諾紓緩壓力 護士集會 陳肇始廢噏遭噓爆

2019年01月21日

被轟道德勒索前線
拒承諾紓緩壓力
護士集會 陳肇始廢噏遭噓爆

逾百人昨響應護士協會號召，於政總門外集會控訴當局漠視醫療人手不足問題。

何家達攝

【公院爆煲】

【本報訊】正值流感高𥧌期，公立醫院內科病房日日逼爆，前線醫護工作壓力爆煲。逾百人響應香港護士協會號召，周日於政府總部門外出席「做爆、不如鬧爆」集會，要求增加公院人手及資源，不少人屬現職護士。有懷孕數月的護士仍挺身出席，哽咽表示很多時因人手問題，前線人員看到病人有需要亦愛莫能助。其間食物及衞生局局長陳肇始突然現身，被一眾護士「噓爆」，質問她為何「道德勒索」醫護人員，令他們因使命感而疲於奔命。

記者：黃翠儀

相關新聞：集會者心聲：病人瞓走廊 姑娘心痛

集會人士手持標語及黑色氣球，高喊「政府無義氣！護士捱義氣！病人就斷氣！」立法會衞生服務界議員兼護協主席李國麟讀出醫護心聲，有人指「一個人要睇30個病人」，控訴在病房、儀器不足下，對病人亦不公平。流感高峯期令醫護工作量大增，內科病房加開兩成病床。他批評當局應對人手問題草草了事，一名護士經常要照顧超過10名病人，是非常不理想，「國際標準係一對六」。

內科專科病房護士黃太（圖）懷孕18周仍堅持出席集會，任職護士八年，指現時病房內18張床僅兩名護士，她慨嘆人手不足，「身心社靈」只能做到「身」，「即係吊住條命，但紓緩唔到病人其他嘢例如情緒，包括我自己（情緒）」。她指港人可試想像，若情況持續惡化，醫療質素將更難保證，「你哋都會老，都會病，你哋將來得到嘅（醫療服務）係乜嘢？」

協會提到護士面對14項大問題，包括人手嚴重不足、病床標準基數「搬龍門」、工作環境過於擠迫，常用護理用品不足及病房儀器破舊等。會方要求特首林鄭月娥維護病人護理質素、支援護士臨床工作，並要求改善特別酬金計劃（SHS）吸引力等。有護士指，行內形容現行SHS猶如「賣血」，「其實真係捱義氣，唔會為咗嗰少少錢就返SHS，高層好似道德綁架，簡直係black mail（勒索）。」

席間陳肇始突然現身，隨即被集會人士「噓爆」。陳澄清日前在電台節目形容醫護人員「捱義氣」是表達感謝其付出，並非指無法解決工作量問題。她強調政府已投放五億元，但承認有前線人員反映「未必完全感到資源達到改善情況」，稱會立刻要求當局正視人手問題，規劃短中長期措施。

陳肇始無承諾解決前線醫護問題。

逗留21分鐘 稱趕時間離去

陳發言惹來一片噓聲，有參與人士指發言無新意，有巿民直斥陳「講廢話，道德勒索要醫護捱義氣」，並質問知否病床爆滿數據飽受外界質疑，有在場護士大喊「瞞上騙下！」陳指自己亦知公眾對數據有質疑，但在回答時先指「我有啲趕時間」，再度被噓，最終逗留約21分鐘，沒有作出任何承諾便離開。

瑪麗醫院外科護士鄭先生在公院任職數十年，他指有醫管局同事形容情況惡劣如第三世界，「呼吸機唔夠，周圍借都借唔到；病人overflow（爆滿）調嚟調去，隔籬病房都要收普通內科病人，無位擺就擺走廊、儲物室」。而且病床擺放走廊位其實不符消防例，「要走鬼，消防巡就移走佢唔收人一日」。集會人士其後遊行到特首辦抗議及遞交請願信，並在鐵閘繫上黑色氣球。醫管局指，自去年12月起已加強申領SHS的彈性及上調津貼額10%，又指撇除流失人數料本年度淨增長830名護士，稱會繼續聆聽並感謝前線醫護人員緊守崗位。

相關新聞：兩歲童染甲流併發腦病變命危

上一則
上一則
今日提醒你：自訂Kit Kat送禮

下一則
下一則
集會者心聲：病人瞓走廊 姑娘心痛

集會者心聲：病人瞓走廊 姑娘心痛
兩歲童染甲流併發腦病變命危

「你哋都會老，都會病，你哋將來得到嘅（醫療服務）係乜嘢？」

冇錯佢地都會病，都會老
但係佢地用ge服務同民間係唔同

所以唔明點解政府之前成日cut醫護budget

消防先唔會蠢到去巡醫院

點解你會覺得唔會巡？

因為我唔會

哦，你代表香港消防署仝人

反正我信了

又重溫下 當時淋病係做緊政務司

其實從來都無改善過問題，上年一樣爆煲 一樣嘈
嘈完一輪過多兩個月 又扮無事班仆街

淋病穴鵝用在幾千億起野比蟥